---
title: 15. Смежные классы. Теорема Лагранжа
description: 
published: 1
date: 2021-01-20T19:42:01.541Z
tags: 
editor: undefined
dateCreated: 2021-01-20T14:06:07.838Z
---

**Лемма 2** $|gH| = |H|, \forall g \in G$ (и для любой конечной подгруппы $H$)

$\square gH = \{g \cdot h | h \in H\} {}$

$|gH| \le |H|$ Если $gh_1 = gh_2 \implies g^{-1} g h_1 = g^{-1} g h_2 \implies h_1 = h_2$ т. е. совпадений нет $\blacksquare$

**Определение** Индексом подргуппы $H$ в группе $G$ называется количество левых смежных классов $G$ по $H$

Обозначение: $[G: H]$

**Теорема Лагранжа** Пусть $G$ - конечная группа и $H \subseteq G$ - ее подгруппа. Тогда $|G| = |H| \cdot [G: H]$

$\square$ любой элемент группы <$g$> лежит в своем левом смежном классе по $H$ ($gH$) и смежные классы не пересекаются (по лемме 1) и любой из них содержит по $|H|$ (по лемме 2) $\blacksquare$

**Следствие 1** Пусть $G$ - конечная группа и $g \in G$. Тогда $ord(g)$ делит $|G|$

$\square$ Возьмем $H = <g>$. Мы знаем, что $|<g>| = ord(g)$

$|G| = \underbrace{|<g>|}_{ord(g)} \cdot [G: <g>]$; т. е. $ord(g)$ делит $|G| \blacksquare$

**Следствие 2** Пусть $G$ - конечная группа. Тогда $g^{|G|} = e$

$\square$ Применим следствие 1, $|G| = ord(g) \cdot S \implies g^{|G|} = g^{ord(g)\cdot S} = (g^{ord(g)})^S = \\
= e^{S} = e \blacksquare$

**Следствие 3** (малая теорема Ферма)

Пусть $\bar a$ - ненулевой вычет по простому модулю $p$. Тогда $\bar a^{p - 1} = \bar 1$

> Напоминание: $\bar 0, \bar 1, \dots, \overline{p-1}$ - т. к. остатки от деления произведение $m \in \Z$ на $p$
>
> Остатки (или классы чисел с одинаковыми остатками можно складывать или умножать)

$\square$ Это следствие 2, т. е. $g^{|G|} = e$ примененное к группе $\Z p^* = \{\underbrace{\Z p}_{\text{все вычеты по простому модулю p}} \backslash\ \{0\}, \underbrace{\cdot}_{\text{операция умножение}}\}$

$|\Z p^*| = p - 1 \implies \bar a |\Z p^*| = \bar 1$

*Замечание* Точно так же можно было рассмотреть и правые смежные классы

$Hg = \{h \cdot g | h \in H\} {}$

Но число левых смежных классов по данной подгруппы $H$ равно числу правых смежных классов и равно $\frac{|G|}{|H|}$ по теореме Лагранжа

*Приемр* Пусть $G = S_3$

$|G| = 6 = 3! = 3 \cdot 2 \cdot 1$

$H = <(12)> \quad |H| = 2$

$H = \{(1, 2), id\} {}$

Выпишем смежные классы

$
\begin{Bmatrix}
id = e \\
(1 2)
\end{Bmatrix}
 = e \cdot H \\
g_1 = (13) \implies
\begin{Bmatrix}
(13) \\
(123)
\end{Bmatrix} = g_1 H \\
g_2 = (23) \implies
\begin{Bmatrix}
(23) \\
(123)
\end{Bmatrix} = g_2 H
$

Примеры смежных классов

$
\begin{Bmatrix}
e \\
(12)
\end{Bmatrix},
\begin{Bmatrix}
(13) \\
(132)
\end{Bmatrix},
\begin{Bmatrix}
(23) \\
(123)
\end{Bmatrix},
$

Количество правых и левых смежных классов одинаково (3), а сами смежные классы не совпадают.

**Опредление** Подгруппа $H$ группы $G$ назвывается нормальной, если $gH = Hg$, $\forall g \in G$

Обозначение: $H \lhd G$ (если $H$ нормальная подгруппа в $G$)

**Определение** Группа называется простой, если она не имеет совственных (т. е. отличных от единичной и самой группы) нормальных подгрупп.

*Замечание* Циклическая группа является простой $\iff$ ее порядок $p$ конечен и является простым числом

**Опредление (факторгруппы)** Пусть $H$ - нормальная подгруппа в группе $G$, тогда $G/H$ - множество левых смежных классов по $H$ с операцией умножения называется факторгруппой:

$(g_1H) \cdot (g_2H) = g_1 \cdot g_2 \cdot H$

*Замечание* Операция умножения смежных классов ассоциативна (из ассоциативности в группе), есть нейтральный элемент: $eH = H$ и $\forall g H \ \exists$ обратный элемент: $g^{-1}H$

Нормальность подгруппы нужна для корректности определения умножения:

$g_1 g_2 H = g_1 h_1 g_2 h_2 H$

$g_1 h_1 g_2 h_2 = g_1 g_2 (g_2^{-1} h_1 g_2) h_2$ для нормлальной $H$

**Утверждение** Пусть $H \subseteq G$ - подгруппа в $G$ тогда 3 условия эквивалентны:

1. $H$ нормальна
2. $gHg^{-1} \subseteq \quad \forall g \in G$
3. $\forall g \in G \quad gHg^{-1} = H$

$\square$ Условия нормальности:

$gH = Hg \quad \forall g \in G$ (эквивалентность 1 и 3)

$\iff gHg^{-1} = H \cdot g \cdot g^{-1} = H$

И из 2 $\implies$ 3. Если $gHg^{-1} \subseteq H$, то $gHg^{-1} = H$

Для $\forall h \in H$ имеем $h = g \cdot g^{-1}hg \cdot g^{-1} = g(g^{-1}hg)^eg^{-1} \in gHg^{-1}$, т. к. $g^{-1}hg \in H$ (взяли $g^{-1}$ вместо $g$) $\implies H \subseteq gHg^{-1} \blacksquare$

**Утверждение** $H$ - нормальная подгруппа в $G$ ($H \lhd G$)

$\square$ Достаточность

Для гомоморфизма $f: G \to F$ выполняется

Покажем что $g^{-1}zg \in Ker(f)$: $\forall z \in Ker(f) \forall g \in G: f(g^{-1} z g) = \\ 
= f(g^{-1}) f(z) f(g) = (f(g))^{-1} f(z) f(g) = (f(g))^{-1} f(g) = e_F$

Необходимость

По определению ядра $g^{-1} z g \in Ker(f) \implies g^{-1} Ker(f) g \subseteq Ker(f) \implies \\
\implies Ker(f)$ - нормальная подгруппа $\blacksquare$

*Замечание* $Ker(f)$, где $f$ - гомоморфизам всегда является группой (подгруппой исходной группы)

Это так, потому что $\forall z_1, z_2 \in Ker(f): z_1 \cdot z_2 \in Ker(f)$

$f(z_1 \cdot z_2) = f(z_1) \cdot f(z_2) = e \cdot e = e$

Там есть нейтральный элемент
