---
title: 22. Ранги, билинейные формы, квадратичные формы
description: 
published: 1
date: 2021-04-25T13:20:17.547Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2021-03-10T11:26:44.360Z
---

**Определение** Рангом системы векторов $a_1, \dots, a_k$ в линейном пространстве называется размерность их линейной оболочки

$Rg(a_1, \dots, a_k) = dim(L(a_1, \dots, a_k))$

**Утверждение** Ранг системы векторов $a_1, \dots, a_k$ линейного пространства $V$ равен рангу матрицы, составленной по столбцам из координат векторов $a_1, \dots, a_k$ в некотором базисе

$\square$ Идея: при данном базисе любое конечное линейное пространство изоморфно арифметическому пространтсву, т. е. просрантсву столбцов. А ранг системы столбцов $=$ рангу матрицы (теорема о ранге матррицы) $\blacksquare$

## Сумма подпространств

Пусть $H_1$ и $H_2$ - линейые подпространства в векторном пространстве $L$

**Утверждение** Множество $H_1 \cap H_2$ (пересечение) является подпространством в $L$

**Замечание** $H_1 \cap H_2 \not= \varnothing$ т. к. всегда есть $0$

**Замечание** Объединение подпространств ($H_1 \cup H_2$), вообще говоря, не является подпространством

**Определение** Множество $H_1 + H_2 = \{x_1 + x_2 | x_1 \in H_1, x_2 \in H_2\}$ называется **суммой подпространств**

**Утверждение** $H_1 + H_2$ является подпространтсвом

**Утверждение** Пусть $H_1$ и $H_2$ - подпространства в $L$. Тогда: $dim(H_1 + H_2) = dim(H_1) + dim(H_2) - dim(H_1 \cap H_2)$

$\square$ Рассмотрим базис $H_1 \cap H_2$. Дополним его до базиса в $H_1$ и до базиса в $H_2$

Пусть $dim(H_1) = n, \quad dim(H_2) = m, \quad dim(H_1 \cap H_2) = r$

$\underbrace{e_1, \dots, e_r}_{\text{базис в } H_1 \cap H_2} \rightarrow
\begin{array}{l}
v_1, \dots, v_{n-r} - \text{Базис в } H_1 \text{ дополниили базис пересечения до базиса в } H_1
\\
\\
w_1, \dots, w_{m - r} - \text{Дополнили до базиса в } H_2
\end{array}{}$

Возьмем их все: $e_1, \dots, e_r, v_1, \dots, v_{n-r}, w_1, \dots, w_{m - r}{}$

это базис в $H_1 + H_2$ т. к. любой вектор из $H_1 + H_2$ может быть выражен через них и они л. н. з.

$dim(H_1 + H_2) = r + (n - r) + (m - r) = n + m - r = dim(H_1) + dim(H_2) - dim(H_1 \cap H_2) \blacksquare$

**Определение** Сумма подпространств $H_1 + H_2$ называется прямой и обозначается $H_1 \oplus H_2$, если $H_1 \cap H_2 = \{0\}$, т. е. тривиально

**Следствие** $dim(H_1 \oplus H_2) = dim(H_1) + dim(H_2)$

**Утверждение** $H_1 + H_2$ является прямой суммой $\iff \forall x \in H_1 + H_2$ единственным образом передставляется $x_1 \in H_1$ и $x_2 \in H_2$ в виде $x = x_1 + x_2$

$\square$ Необходимость ($\Rightarrow$):

Дано: сумма прямая, т. е. $H_1 \cap H_2 = \{0\} {}$

Предположим, что есть 2 разложения:

($x_1, y_1 \in H_1, x_2, y_2 \in H_2$)

$x = x_1 + x_2 = y_1 + y_2 \quad \mid -y_1 -x_2$ 
$\underbrace{x_1 - y_1}_{\in H_1} = \underbrace{y_2 - x_2}_{\in H_2} = 0$ ($\in H_1 \land \in H_2 \implies \in H_1 \cap H_2 = \{0\}$)

$\implies \begin{cases}
x_1 = y_1 \\
x_2 = y_2
\end{cases}{}$, противоречие

Достаточность ($\Leftarrow$):

Пусть представление единственно: $x = x_1 + x_2$

Если мы предположим, что $\exists x \not= 0: x \in H_1 \cap H_2$, 

то $\forall \lambda: \lambda x \in H_1$ и $\lambda x \in H_2$
А значит $\forall \beta \in F \quad x = \underbrace{(1 - \beta)x}_{\in H_1} + \overbrace{\beta x}^{\in H_2} \implies$ представление не единственно $\blacksquare$

## Проекции

Пусть $L = H_1 \oplus H_2$. Тогда $\forall x \in L$ может быть представлен единственным образом в виде $x = y + z$, где $y \in H_1, z \in H_2$

**Определение** Тогда $y$ называется проекцией $x$ на $H_1$ вдоль $H_2$, а $z$ проекцией $x$ на $H_2$ вдоль $H_1$

$y = пр_{H_1} x, z = пр_{H_2} x$

## Билинейные формы

Пусть $V$ - линейное пространство над $\R$

**Определение** Функцию $b: V \times V \to \R$ называют билинейной формой, если:

$\forall x, y, z \in V$ и $\forall \alpha, \beta \in \R$
1. $b(\alpha x + \beta y, z) = \alpha b(x, z) + \beta b(y, z)$
2. $b(x, \alpha y + \beta z) = \alpha b(x, y) + \beta b(x, z)$

**Пример** Любое скалярное произведение является билинейной формой

Возьмем в $V$ некий базис $e_1, \dots, e_n$. Тогда

$$
b(x, y) = b(x_1 e_1 + \dots, x_n e_n, y_1 e_1, + \dots, y_n e_n) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n x_i y_j b(e_i, e_j)
$$

**Определение** Матрица $B = (b(e_i, e_j))_{n \times n}$ называется матрицей билинейной формы в базисе $e_1, \dots, e_n$

**Замечание** Пусть $X = \begin{pmatrix}
x_1 \\
\dots \\
x_n
\end{pmatrix}$ - столбец координат вектора $x$, а $Y = \begin{pmatrix}
y_1 \\
\dots \\
y_n
\end{pmatrix}$ - столбец координат вектора $y$

Тогда $b(x, y) = X^T \cdot B \cdot Y$ - матрица билинейной формы

*Пример* $b(x, y) = x_1 \cdot y_2 = \begin{pmatrix}
x_1 & x_2
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
y_1 \\
y_2
\end{pmatrix} {}$

**Замечание** Между матрицами $n \times n$ и билинейными формами есть биекция (при фиксированном базисе)

**Утверждение** Пусть $U$ - матрица перехода от базиса $e$ к базису $f$. Пусть $B_е$ - матрица билинейной формы в базисе $e$, а $B_f$ - матрица билинейной формы в базисе $f$

Тогда $B_f = U^T \cdot B_e \cdot U$

$\square b(x, y) = (x^e)^T \cdot B_e \cdot y^e$ здесь $x^e$ - столбец координат $x$ в базисе $e$

$x^e = U x^f$ ($x^e$ - старые, а $x^f$ - новые координаты)

$y^e = Uy^f$

$= (U \cdot x^f)^T \cdot B_e \cdot (U \cdot y^f) = (x^f)^T \cdot U^T \cdot B_e \cdot U \cdot y^f = (x^f)^T B_f y^f \implies B_f = U^T B_e \cdot U$ - т. к. $x$ и $y$ - произвольные векторы (можно выбрать векторы базиса) $\blacksquare$

> Расширение понятия линейного произведения, а матрица аналогична матрице Грама

## Квадратичные формы

> Расширение понятия длинны вектора

**Определение** Однородный многочлен от $n$ переменных, то есть

$$
Q(x) = \sum_{i=1}^n a_{ii}x_i^2 + 2 \sum_{1 \le i < j \le n} a_{ij} x_i x_j \quad (1)
$$

$a_{ij} \in R$

-- Квадратичная форма. 

Рассмотрим $n$-мерное векторное пространство над $\R$. Выберем в нем базис $e_1, \dots, e_n$, у произвольного вектора $x$ будет столбец координат $x^e = \begin{pmatrix}
x_1 \\
\dots \\
x_n
\end{pmatrix}$
$Q(x)$ можно представить в виде: $Q(x) = (x^e)^T A \cdot x^e$, где $A = (a_{ij})$ из формулы выше

---

**Замечание** $Q: V \to \R$ (= в наше поле $F$)

**Пример** $Q(x) = x_1^2 + 8 x_1 x_2 = \begin{pmatrix}
x_1 & x_2 & x_3
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
1 & 4 & 0 \\
4 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
x_3
\end{pmatrix} {}$

**Замечание** По любой билинейной форме можно построить квадратичную, взяв $Q(x) = b(x, x)$

**Определение** Билинейная форма называется симметрической, если $b(x, y) = b(y, x)$ и кососимметрической, если $b(x, y) = -b(y, x)$

**Замечание** По любой квадратичной форме можно построить симметрическую билинейную форму:

$f(x, y) = \frac{1}{2}(Q(x + y) - Q(x) - Q(y))$ - "поляризация" квадратической формы (при выполнении некоторых условий)

